\chapter{Conclusiones}
\label{chap:conclusiones}
\drop{E}{n} este capítulo se van a exponer las conclusiones obtenidas tras el trabajo
realizado
en la elaboración de este \acs{TFM} . Incluye además un apartado de propuestas de
trabajo
futuro, donde se describen posibles trabajos adicionales tomando como base el
desarrollo de
este proyecto, con el fin de abrir nuevas líneas de investigación o profundizar
en el ámbito
en el que se enmarca.

\section{Conclusiones}
A continuación se exponen las conclusiones obtenidas sobre los distintos
objetivos parciales y una panorámica sobre el total de la elaboración del
\acs{TFM}.

\subsection{Consecución de objetivos}
Seguidamente se enumera la consecución de objetivos, que queda resumida en la
tabla \ref{tab-objs}.

\input{tables/tabObjetivos.tex}

\begin{definitionlist}
\item[O1. Representación del contexto de evaluación de calidad de datos]

Mediante el uso de reglas sencillas basadas en valores sobre las métricas,
se ha conseguido dar forma al contexto, permitiendo al
usuario indicar qué parámetros y niveles de calidad considera necesarios 
y con qué valores para el desarrollo de su tarea. Se
puede consultar al respecto en las sección \ref{iter6-reasoner}.


\item[O2. Desarrollo de un vocabulario para los resultados de evaluaciones de
  calidad de datos]

El vocabulario desarrollado, que puede consultarse en el Anexo
\ref{chap:ontologia}, es suficientemente flexible y representativo como para
ofrecer resultados de evaluaciones sencillas como de planes de evaluación. Esta
ontología fue desarrollada en el transcurso del \acs{PFC} y se ha reutilizado
para este particular. 

Tal y como se ha comentado en la sección \ref{onto-results}, se ha desacoplado
cualquier vocabulario u ontología, pudiendo ser el usuario final quien elija qué
ontología utilizar para representar sus resultados de calidad, haciendo del
stack SparkDQ una pieza más usable y versátil. 

\item[O3. Diseño e implementación de las primitivas de evaluación de calidad de
  datos]

Los algoritmos desarrollados demuestran ser eficaces y completos. Los resultados
se ajustan a las decisiones sobre la medición tomadas en este proyecto. Se
pueden consultar tanto algoritmos como todo el proceso de desarrollo en la
sección \ref{sec:dqassessment-accessibility}. 

Dichos algoritmos se han desarrollado en dos etapas:

\begin{enumerate}
\item Una primera fase fue desarrollada durante el \acs{PFC} (véase \cite{PFC})
  de manera centralizada. 
\item La segunda fase ha sido desarrollada en un contexto Big Data durante el
  presente trabajo.
\end{enumerate}

Se pueden consultar los resultados de la comparativa entre desarrollos de
primitivas en la sección \ref{comparativa}. 


\item [O4. Elección de un razonador de reglas para datos semánticos]

Los razonadores incorporados en Jena permiten añadir nuevas triplas a los
modelos de evaluación en función de las reglas que tomen como base, luego sirven
al propósito de llevar a cabo evaluaciones considerando el contexto definido en
esas reglas. 

No obstante para el problema del razonamiento en distribuido se ha concluído que
requiere de un trabajo más específico y profundo, ofreciéndose aquí una solución
basada en \acf{UDF} y un módulo extensible de razonamiento incluido en SparkDQ,
tal y como se ha tratado en la sección \ref{iter6-reasoner}. 

\item [O5. Desarrollo de una aplicación de prueba de concepto]

Se ha elaborado una \acs{PoC} obteniendo unos resultados excelentes a la hora de
llevar a cabo evaluaciones de calidad de datos en un entorno distribuido,
emulado en máquinas locales cuyas características se pueden contrastar en la
sección \ref{equipos-desarrollo}.

El resultado final de la \acs{PoC} puede consultarse en la sección \ref{iteracion7} y los resultados
comparativos con JenaDQ en la sección \ref{comparativa}. 

\end{definitionlist}

\section{Propuestas de trabajos futuros}
\label{sec:ch6-future}
\begin{definitionlist}

\item[P1. Heterogeneidad de los formatos de entrada]

Debido a la complejidad de consolidar todos los
formatos en uno estándar y homogéneo para SparkDQ, el procesamiento de archivos
\acs{XML} de entrada no es posible y requieren un pre procesamiento para
pasarlos al formato permitido: \acs{NT}. Actualizar el stack SparkDQ, concretamente SparkRDF para permitir la lectura de
ficheros en formatos heterogéneos, es decir, que sean tratados y procesados por
las mismas primitivas datos semánticos almacenados en formatos
\acs{RDF}/\acs{XML}, \acs{NT} puede suponer un gran avance en términos de
usabilidad y rendimiento para el stack. 


\item[P2. Adición de nuevas \acs{DQD}]

Incrementar el número de dimensiones de calidad sería una labor sumamente
interesante de cara a completar un Modelo de Calidad de Datos. En este proyecto
el desarrollo se ha centrado en dos métricass, que han sido consideradas de
crucial importancia para el contexto en el que se enmarcan, pero existen otras
muchas cuya adición aportaría mucho valor a la extensión de JenaDQ y SparkDQ que se ha
realizado. 

\item[P3. Trabajo específico sobre razonamiento en modelos semánticos
  distribuidos]

Evaluar el estado de los modelos de razonamiento distribuido y aplicarlo al
contexto del procesamiento de datos semánticos en estos entornos. Puede
significar un gran avance en el estado actual de las tecnologías semánticas y de
la Inteligencia Artificial. Debido a que el problema del procesamiento de datos
semánticos en entornos distribuidos ha sido sensiblemente tratado en la
actualidad, no deja de ser uno de muchos campos que podría suponer una línea de
investigación en sí mismo. 

\end{definitionlist}


\section{Opinión personal}
En este apartado abordaré una serie de opiniones en relación a la elección y
desarrollo del \acs{TFM}.

\subsection{Elección del \acs{TFM}}

La elección de esta temática para mí es una apuesta rotunda ante estas dos
tecnologías. La potencia del universo Big Data puede aportar gran valor al mundo
de la Web Semántica, que bien es verdad no parece comercialmente captar
demasiada atención a día de hoy.

En mi opinión las instituciones tienen algo de culpa al respecto. El movimiento
\textit{Open Data} suele despertar rechazo debido a que muchas veces se cruza
con intereses políticos o económicos. 

No obstante las tecnologías Big Data se han convertido en una necesidad. El
volumen de información generada cada día crece desmesuradamente y muchos ya
hablan de los datos como \textit{el nuevo petróleo}. 

Si bien todo parece enfocarse a modelos de \textit{Machine Learning} en los que
estoy teniendo el gusto de poder trabajar, mi aportación a la comunidad quiero
que sea un llamamiento y concienciación hacia el universo de la Calidad de los
Datos. Pues si los datos son importantes por sí mismos, la calidad de éstos no
lo es menos. 

Existe una infinidad de temas interesantes en los que este trabajo podría haber
abordado, tales como \textit{Blockchain}, una aproximación más en la línea de
\textit{Machine Learning} o incluso desde una perspectiva de las nuevas leyes de
datos, tal como \acf{GDPR} y sin embargo sigo apostando por estos dos mundos,
Web Semántica y Calidad de Datos, que son tan complejos como hermosos. 

\subsection{Elaboración}

Tras haber trabajado en el mundo del desarrollo de software en entornos
fuertemente corporativos, he podido enfocar la elaboración desde una perspectiva
más madura. Finalicé el \acs{PFC} satisfecho con el trabajo realizado y tras el
paso de los años conseguí ver cómo existían algunas carencias. Es por eso por lo
que uno de los primeros pasos a la hora de abordar este \acs{TFM} fue el de
suplirlas y darle un tono más formal al desarrollo de entonces con los ojos de
ahora. 

He tenido la suerte de compartir trabajo con gente extraordinaria de la que he
aprendido mucho en muchos ámbitos diferentes. Muchos de los conceptos, técnicas y
herramientas utilizadas en este proyecto beben directamente de mi experiencia
profesional y creo haber alcanzado un alto grado de madurez y versatilidad en el
uso de tecnologías punteras. 

Spark es uno de mis caballos de batalla. El nivel de madurez que está alcanzando
este framework con la infinidad de aportaciones que recibe diariamente lo
convierte en uno de los más prometedores en los próximos años, junto con el
lenguaje en el que se sustenta, Scala. 

Durante la elaboración quise apostar fuerte por estas tecnologías y profundizar
más en su conocimiento, pues en mi opinión ya están en boca de todos y lo
estarán durante varios años en adelante. 

\subsection{Trabajo futuro}


Al respecto de lo citado en la Sección \ref{sec:ch6-future} se abren un par de
líneas interesantes para ser tratadas en adelante. Principalmente en la parte de
razonamiento distribuido. 

El problema del volumen de datos acabará alcanzando todos los ámbitos y es
necesario comenzar a abrir nuevas vías de investigación en materias que en
principio no parezcan tan afines como pudieran ser éstas. 

Frameworks como Spark en el seno de la cultura \textit{Open Source} permiten
abordar esta problemática desde una perspectiva de comunidad y ofrecer al mundo
soluciones que realmente sean de utilidad y hagan de nuestras vidas algo mejor,
puesto que esa es la perspectiva que cualquier profesiona debe tener siempre en
mente. 
