\chapter{Agradecimientos}

En primer lugar, quisiera agradecer a la Escuela Superior de Informática los
años de formación y aprendizaje. La calidad de su enseñanza y sus docentes me
hacen sentir muy orgulloso cada vez que me preguntan de qué universidad he
salido. Siempre será mi \textit{alma máter} en el más extenso sentido de la
expresión.

Particularmente quiero agradecer al grupo Alarcos la repercusión que tuvo en mis
estudios, principalmente en los últimos dos años, así como en mi carrera a día
de hoy.

Agradezco a Bibi sus esfuerzos y palabras. Durante la elaboración del presente
trabajo me ha dado grandes consejos y he tenido la oportunidad de aprender
muchísimo de su experiencia académica. Sé que de haber coincidido en el tiempo
hubiésemos \textit{frikeado} de lo lindo en más de un aspecto. 

A Ismael, que lo ha vuelto a hacer. Si bien he echado mucho de menos
en este trabajo nuestras charlas, me siento de nuevo allí cuando hablamos.
Su esfuerzo y sabiduría son encomiables y jamás tendré palabras suficientes 
para agradecer todo lo que hizo por este estudiante desde el primer día de
clase.

A toda la gente de \textit{HI}, muy especialmente a Samu, Fer y Pablo. Compañeros
y ante todo amigos. Sentir que crecíamos juntos, cada uno a su manera, con
nuestras batallas individuales y comunes, ha sido una experiencia que jamás
olvidaré. Sois muy grandes.

A mis actuales compañeros de trabajo, especialmente a Naye, Marta y Jorge.
Personas de una calidad humana y profesional sin parangón y a quienes tengo el
privilegio de llamar \textit{amigos}. Descubrir el enigma de los \textit{datos} con ellos
está siendo toda una aventura a la que no quiero poner fin. 

A Paloma, por su paciencia, sus consejos, su seguridad, sus ánimos y sus
sonrisas.  Por la suerte que tuve de aprender con ella en nuestra etapa profesional y de quien sigo
aprendiendo hoy en todos los aspectos de la vida. Contigo recorro sendas de proyectos, de obstáculos, de
peregrinos, de conocimiento... No sólo te doy las gracias, sino que también tienes mi corazón. 

Quiero finalizar agradeciendo a mis padres y a mi hermana una vez más todo lo que son y lo que
me han enseñado. Sois una inspiración y una motivación continua. No dejo de
aprender de vosotros, de sentirme como en casa cuando estamos hablando, cuando escucho
el tintineo de unas llaves o cuando huele a tostadas. Os llevo muy cerca.

\textit{A todos los que fueron y ya no están, a todos los que no estaban y ahora son,
pero muy especialmente a los que fueron y serán, pero nunca estuvieron.}


\quoteauthor{Raúl}
